---
markmap:
  colorFreezeLevel: 2
  embedAssets: true
  initialExpandLevel: 1
---

# QA

## Investigation

### AWS

- Написание запроса фильтра для поиска данных

	- insights
	- Cloud Watch

- Поиск запроса в логах Nginx Production

	- Выявление времени запроса
	- Выявление домена фирмы
	- Выявление IP фирмы
	- Выявление действий пользователя

- Поиск логов по Request ID в логах приложения на Production

	- Чтение SQL
	- Поиск по SQL места в коде
	- Определение проблемного контроллера
	- Выявить пришедшие на вход контроллера данные
	- Выявить id задачи sidekiq
	- Выявить тип проблемного job
	- На основе полученных данных воспроизвести проблему

- Поиск логов sidekiq на Production. Потребуется id задачи

	- Поиск проблемного job по id и типу
	- Выявить входные данные для запуска
	- Найти job в коде
	- На основе полученных данных воспроизвести проблему

- Запрос данных о проблеме с Production

### AppSignal

- Выявить когда начала проявляться проблема
- Выявить проблему на основании текста ошибки
- Выявить проблемный контроллер
- Выявить входные данные на которых произошла ошибка
- Выявить информацию об окружении

	- Браузер
	- ОС
	- Бот

- Выявить и проверить IP запроса
- На основе данных попробовать воспроизвести проблему
- Выявить как часто и у какой(каких) фирм проявляется проблема

### Sentry

- Выявить браузер(ы) падения
- Выявить частоту падений
- Проверить IP на бота
- Найти страницу проблемы
- Из запросов в логах выявить действия которые делал пользователь
- Найти компонент в проекте
- Проанализировать алгоритм выполнения кода на фронте

	- Выявить краевые случаи
	- Выявить ошибки логики
	- Выявить необработанные варианты

- Воспроизвести на основе полученных данных

### Запрос от поддержки на расследование

- Получение полных данных о действиях пользователя
- Проверить теории почему так могло произойти
- Просмотреть логи
- Запросить данные с Production
- Проанализировать код места потенциально проблемы
- Подключение к консоли Staging

	- Получить данные
	- Подготовить данные для воспроизвдения

- Подготовка данных для воспроизвдения руками

### Запрос от поддержки на проверку требований

- Воспроизвести проблему
- Выяснить что это точно проблема а не требование
- Запросить менеджера о проблеме

### Flaky test

- Анализ лога сборки для выявления проблемы
- Анализ скриншота для выявления проблемы
- Анализ логов сервера для выявления ошибки
- Анализ лога фронта
- Анализ частоты повторения
- Прогон на debug job
- Выявление нестабильности в коде тестов или в коде приложения

	- Плохо описанные шаги в тесте
	- Баг на фронте
	- Баг в бэке

### Slow Test

- Анализ junit метрик времени
- Анализ длительности сборки
- Формирование файла распределения тестов по потокам

### Security reports

- Воспроизведение проблем
- Анализ вектора атаки
- Поиск схожих сценариве

### Разбор каналов spec/spec-regression

- Анализ падающих сборок
- Выявление проблем и доведение их разработчикам
- Перезапуск сборок
- Заведение задач на стабилизацию

	- Выставление unstable true

- Принимать решение о xit теста
- Делать быстрые фиксы спонтанных падений

### Финализация процесса

- Завести задачу

	- Тикет с шагами воспроизведения
	- Тикет с локализованной проблемой
	- Тикет с локализованной проблемой и тестом для воспроизвдеения
	- Тикет с описанными полными требования

- Предложенный фикс
- Фикс проблемы и автотест на нее

## Manual Testinng

### Отслеживать канал Staging

- Оповещать разработчика о проблеме во время тестирования
- Предоставить шаги воспроизведения
- Выявить проблему битых данных

### Onboarding

- Брать кандидатов
- Рассказывать о работе в команде

	- Эпики
	- Роли

- Поиск пула подходящих задач
- Обсуждение результатов тестирования
- Обсуждение предложенных кейсов

### Собеседования

- Вести собеседование первым пилотом

	- Провести собес по логически верному пайплайну
	- Выявить мотивацию кандидата
	- Выявить полезный опыт кандидата
	- Выявить уровень кодовой базы кандидата
	- Дать объективную оценку

- Вести собеседование вторым пилотом

	- Дополнять пайплайн вопросами по теме
	- Дать оценку кандидату

- Улучшить процесс собеседования

	- Предложить новые задачи
	- Предложить вопросы и ответы
	- Составить пайплайн собеседования

### Bug Retro

- Пополнять таблицу с проблемами
- Инициировать звонок
- Участвовать в разборе ошибок
- Предлагать решения/улучшения

### Feature meeting

- Рассказывать про фичи в команде
- Подготовить демонстрацию
- Донести команде узкие места
- Донести команде о сложных отловленных багах

### QA Summit

- Вынесение проблем процессов
- Принимать активное участие в обсуждении
- Выдвигать решения
- Организовывать созвон
- Брать на себя реализацию процесса

### Мобилка

- Развертывание приложения
- Сборка приложения
- Сбор и анализ логов

###  WinApp и MacApp

- Помощь в тестировании и регрессе
- Установка нужных версий
- Анализ логов приложения
- Анализ журналов событий системы
- Сбор дампов
- Анализ мониторинговых утилит

	- Нагрузка на ЦП
	- Утечки памяти
	- Нагрузка на сеть

- Воспроизведение инцидентов

### Тестирование задач

- Создавать чеклисты на эпики
- Проверять смежные части системы
- Проводить анализ требований
- Участвовать в декомпозиции задач
- Проверять разные роли в системе
- Проверять различные браузеры
- Проверять различные виды

### Задачи на автоматизацию

- Анализировать тикет
- Проверять PR на наличие изменений в тестах
- Завести задчу

	- Добавить описание важных кейсов

### Разбор QA канала

- Поднимать тему найденных багов
- Привлекать разработчиков
- Делать объявления о важных изменениях
- Помощь с разбором требований
- Привелекать подуктов
- Подкреплять доводы задачами

### Создание задач

- Задачи на улучшение
- Задачи на баги
- Задачи для DevOps
- Задачи на автоматизацию

### Документация

- Обновления credentials
- Обновление workflow
- Создание новых документов

## Soft Skills

### Общение

- Спокойный тон

  шото субъективщиной попахивает )
  
- Юмор

  субъективно
  
- Подобрать правильные термины
- Построение логических цепочек
- Полнота информации
- Активность в создании новых бесед

  50 на 50 субъективно
  
### Работа с людьми

- Объяснить все простыми терминами (языком скорее)
- Просить помощь
- Открытость
- Обоснованная критика
- Грамотная речь
- Публичные выступления Крэкеры
- Отстаивание идеи (с аргументами и в адекватосе)
- Презентовать свое решение
- Менторство
- Решение конфликтов
- Мотивациия других
- Вовлеченность

### Управление временем

- Организация рабочего дня
- Выявление приоритета задач
- Делегирование

### Обучаемость

Это подходит как чеклист после испытательного

- Память
- Применение новых навыков
- Изучение материала самостоятельно
- Упорство

### Ответственность

- Принятие решений
- Следование цели компании
- Лидерство
- Личная эффективность

## Progress

### Курсы

- Язык

	- Английский

- Программирование

	- Ruby
	- React
	- Js
	- Rails
	- SQL
	- Docker
	- Git

- CI/CD

	- jenkins

		- Pipeline
		- Interface
		- Credential
		- Plugins
		- Set Up New Build

### Статьи

- Нагрузочное тестирование
- Автотестиование
- Виды тестов
- Best Practice

### Книги

- TDD
- Архитектура тестов
- Виды тестирования

### Форумы

### Домашний проект

### YouTube

- Ruby
- Лакализация
- Capybara
- Инструменты тестирования

	- Sysinternal Suit

- Rspec

### Менторство

## Infrastructure

### Docker

- Compose

	- Добавление контейнеров
	- Добавление дисков
	- Настройка портов

- k8s
- Docker file

	- Внесение правок в сборку
	- Работа с ENV переменными
	- Работа с разными образами
	- Разделение по слоям

- Build

	- Определить проблему сборки

		- Поправить

### Jenkins

- Работа с debug job
- Написание pipelines
- Ускорение текущих сборок
- Обновление плагинов
- Настройка доступов
- Конфигурация сборки

### Фреймворк

- Siteprism

	- Использование классических селекторов
	- Переход на Regexp селекторы
	- Формирование слоев
	- Вынесение сайдбаров в отдельные модули
	- Вынесение модалок в отдельные модули
	- Вынесение переиспользуемых компоненов в отдельные модули

- Rspec
- Capyabra

	- Добавление хелперов

- FactoryBot

	- Написание новых фабрик
	- Написание traits
	- Написание trancient

- Система мониторинга

### SlackBot

- Добавление новых функци
- Поддержание работы

	- Исправление багов
	- Перезапуск

### Линтеры

- rubocop

	- Написание правил для автотестов

## Coding

### git

- Решение кофликтов
- Merge веток
- Pull пересозданных веток
- Настройка глобальной конфигурации
- Переключение между ветками

### Frontend

- Расстановка data-test
- Поиск компонентов
- Выясление нужных Props
- Базовые Хуки

	- Принципы работы. Выявление хрупкого поведения

- Функциональная компонента

	- Принципы работы. Выявление хрупкого поведения

- Классовая компонента

	- Принципы работы. Выявление хрупкого поведения

### Backend

- Найти схему базы данных

	- Поиск таблицы в схеме
	- Выявить поля в таблице

- Поиск нужной модели
- Выявить связи между моделями
- Использовать Scope из моделей
- Поиск контроллера по URL

### end-to-end

- Подготовка данных с помощью фабрик
- Выявления оптимальных шагов теста
- Грамотное именование методов
- Использование сценариев. Иных абстракций
- Разбиение тестов на атомарные, переиспользуемые шаги
- Поддержание правил написания автотетстов
- Использование общепринятых подходов к написанию автотестов

### Request test

- Подготовка данных с помощью фабрик
- Использование только сервисов
- Использование Rails Routes для получения URL
- Написание тестов для покрытия багов на сервере
- Выявлять целесообразность использования Request теста

### Code Review

- Задавать вопросы
- Обсуждать спорные решения
- Запускать код у себя
- Предлагать альтернативы
- Выявлять потенциальные тестабильности
- Выявлять излишние или недостаточные проверки
- Выявление избыточности теста. Перенос части шагов в requets

### Debug

- Расстановка точек останова
- Использование функций отладчика
- Использование Пошагового метода

### Документация

- Ведение правил автотестов
- Тех Дизайны
- Обновление QA Workflow
- Обновление Autotest in Docker

### Технический дизайн

- Изучать тех. дизайн разработчиков

